# Linux or Macで開発する

uniuxではコマンドラインを有効に使って開発を行います。
コマンドラインと操作についてまずは覚えていきます。

## Why?

- Unixで長い間培われた数多くのコマンドやツールを使える
- 開発環境の充実

Windowsユーザはcygwinを入れるべし


## Unix系OSのディレクトリ構造

| Directory | 説明 |
| ---- | ---- |
| /home/USERNAME<br>/Users/USERNAME | 各ユーザのディレクトリ、設定ファイルや自分のドキュメントを格納 |
| /bin | 極めて基本的なコマンドが置かれている |
| /sbin | 基本的なシステム管理のコマンドが置かれている |
| /usr/bin | 一般的なコマンドが置かれている |
| /usr/sbin | 一般的なシステム管理系のコマンドが置かれている |
| /usr/local | ユーザが自身で管理している比較的規模の小さいソフトウェアを配置する |
| /opt | ユーザが自身で管理している比較的大きな規模の大きいソフトウェアを管理 |



## ターミナル

### ターミナルを起動

- Linux メニューから端末を起動
- Mac -> Finderからアプリケーション->ユーティリティ -> ターミナル

### コマンドチュートリアル

読みながらコマンドをとりあえず入力してください

- 端末エミュレータ、コンソール名前は様々。コマンドを入力でファイルを操作するCUIのアプリケーションを起動する。
- ls -al
    - ファイルの一覧が表示される。/がついたものはディレクトリ。
- pwd
    - 現在操作しているディレクトリを表示
- cd
    - ディレクトリを移動する cdだけ入力した場合は自分のホームフォルダへ戻る
- cd ..
    - ..はひとつ上のディレクトリを指す .は今いるディレクトリ自体を指す
- cat > hogehoge.txt
    - キーボードからの入力をhogehoge.txtに格納する
- CTR + D
    - 入力を終了する
- tail -f hogehoge.txt
    - hogehoge.txtの中身を表示する
- CTR + C
    - プロセスを終了させる


## UNIX必須コマンド

### ls - 現在いるディレクトリのファイルを表示する

    $ ls [Option] [path]

```shell
$ ls
hoge.txt foo.txt
```

#### Option

  -a .から始まる隠しファイルを確認する
  -l ファイルの詳細な情報も表示する
  -t 更新順に並べる
  -r 逆順で並べる


### cd ディレクトリを移動する

引数に何も入力しなければホームフォルダへ移動する

  $ cd /home/hoge/

```shell
$ cd ..
$ ls
$ cd /bin/
$ ls
```

### mkdir ディレクトリを作成する

  $ mkdir directory
  $ ls

### rm ファイルを削除する

### cp

### mv


### cat

### less

### grep - 指定したファイルから文字列を検索する

    $ grep [-オプション] ‘検索文字’ [検索するファイル]     　　
　
指定した文字列をファイルから検索し、オプションで指定された内容を表示する。

- -c パターンを含む行数のみを表示します。
- -h 検索結果の先頭にマッチしたファイル名を同時に表示します。
- -i 検索条件に大文字と小文字を区別しません。
- -l 検索条件にマッチしたファイル名のみを表示します。
- -n 各行の先頭にファイルの行番号を表示します。
- -s 存在しないファイルや読めないファイルに対してのエラーメッセージを抑制します。
- -v パターンを含む行を除いたすべての行を表示します。
- -w パターンの検索を単語として行います。

### pwd



## 頻出度☆☆のコマンド([tail][tar][ps][sudo][chmod]) 
### find

頻出度☆のコマンド([ln][zip/inzip][which][open][time][ifconfig][man]) 

【ifconfig】コマンド - 使用しているマシンのIPアドレスを確認する
・使用方法
  $ ifconfig　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　
　使用しているマシンに関する情報を出力することができます。
IPアドレス以外にも多くの情報が出力されてくるため、下の例のように記載されている『inetアド
レス』あるいは『inet address』の項目からIPアドレスを確認してください。

・出力結果例
lan   Link encap: Ethernet HWaddr ○○:○○:○○:○○:○○ 
        ……　　　　　　　　　　　　　　　    　        　
        inetアドレス : 12.3.4.56　　　　　                    　 　　←ここがIPアドレス
        ……　　　　　　　　　　　　　　　　　    　　



【 ps 】コマンド - 使用しているマシン上で動作しているプロセスを確認する
・使用方法
  $ ps　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

【ps】 コマンドを、引数を付けずに実行すると、
プロセス識別子(PID)、端末名(TTY)、CPU時間(TIME)、コマンド名(CMD)を表示します。
出力内容の例は以下の通りです。

----------------------------------------------------------------------
% ps 
  PID   TTY      TIME      CMD
23788 pts/0    00:00:00  tcsh
23819 pts/0    00:00:00  emacs
23822 pts/0    00:00:00  cat
23958 pts/0    00:00:00  ps
----------------------------------------------------------------------
　
　しかし、この表示ではpsコマンドを実行した端末と結びつけられているプロセスしか表示すること
ができません。
　そこで【ps】コマンドへオプションを付けることで、より詳細な情報を表示することができます。
ここでは、代表的なコマンドをいくつか紹介します。

・実行例
- 他の端末に結び付いているプロセスも表示する。
  $ ps　x 　　　　　　　　　　　　　　　

- より詳細な情報まで表示する。[l(エル)]の他に[u]も同様に詳細な情報の表示に使用する。
  $ ps　l 　　　　　　　　　　　　　　　

- a,u, x の組合わせ。[a]は端末と結び付いている全てのプロセスを表示する。
  $ ps　aux 　　　　　　　　　　　　　

この組み合わせは、全てのプ ロセスを表示する時に使用する。


【 kill 】コマンド - 任意のプロセスを強制終了する
・使用方法
  $ kil [-シグナル] [-プロセスID]      　　　　　　　　　　
　
　指定したプロセスおよびジョブを終了させるコマンドです。
　どのような動作をさせるかは【kill】コマンドの後に続く文字によって決まり、この文字のこと『シグナル』と呼びます。使用できる主なシグナルは以下の一覧を参照してください。
　シグナルの指定にはシグナル名か、数値が使用できます。

シグナル名、数値
内容
HUPまたは1
プロセスを終了後、再起動する（Hangupの略）
INTまたは2
キーボードからの割り込みによるプロセスの終了（Interruptの略）
QUITまたは3
キーボードからのプロセスの中止（Quit）
SIGILLまたは4
不正な命令（Illegal instruction）によるプロセスの中止
KILLまたは9
強制終了（killed）
TERMまたは15
終了（Terminationの略）。デフォルトはこのシグナル

　使用する際には、初めに【ps】コマンドを使用して終了させたいプロセスのIDを確認し、その後実行したいシグナルを選択してコマンドとして入力します。

・実行例
- プロセスID1000番を再起動させたい場合のコマンド
  $ kill -HUP 1000　　　　　　　　　　　　　　　　　




・実行法
- 拡張子がtxtのファイルからhogeを検索する
  $ grep "hoge" *.txt    　　

- 「file1」より「str」文字列を検索し、行番号をつけて表示する
  $ grep -n 'str' file1    　　

- 「ps」コマンドの表示結果から、「httpd」文字列を検索する
  $ ps aux | grep "httpd"    　　




## 頻出度


## 課題

次のコマンドを実行せよ

1. ルートディレクトリへ移動 **cd /**
1. ディレクトリの内容を表示 **ls**
1. ホームディレクトリへ移動 **cd**
1. 新しく *[prac-file]* というディレクトリを作成 **mkdir**
1. *[prac-file]* 内に移動し、さらに *[next-prac-file]*のディレクトリを作成してその中へ移動 **cd mkdir**
1. viで *[test-text.txt]* という名前のファイルを作成し、自分の名前を入力して保存 **vi**
1. ホームディレクトリへ移動 **cd**
1. *[prac-file2]* というディレクトリを作成 **mkdir**
1. *[prac-file]* 内で作成した *[next-prac-file]* ディレクトリを *[prac-file2]* へコピー **cp**
1. *[prac-file2]* 内に *[next-prac-file]* がコピーされているのを確認 **cd**
1. その中の *[test-text.txt]* ファイルをviで開き内容を確認 **vi**
1. *[web-file.txt]* へ名前を変更する *mv*
1. ファイルの権限を「すべてユーザー」が「読み/書き/実行」を全て可能な状態に変更する **chmod**
1. 権限が変更できたことを『ls』コマンドを利用して確認する **ls -l**
1. ディレクトリ *[prac-file]* を中のファイルごと削除  **rm -rf**
1. ホームディレクトリで新たにviで *[test-text.txt]*を作成し、中に今日の日付を入力して保存 **vi**
1. いま作成した *[test-text.txt]* ファイルを、 *[next-prac-file]* 内へ移動する **mv -f -u**
 その際 *[cp]* コマンドは使用せず行い、移動先の同名ファイルを上書きすること       
1. 先程移動した *[test-text.txt]* ファイルを検索してみる **find**
1. *[next-prac-file]* 内の *[test-text.txt]*ファイルを確認し、日付の情報が表示されることを確認
 その際 *[cp]* コマンドは使用せず確認すること **cat / less**  
1. Safariを起動し、全てのプロセスの一覧を表示させる **ps -aux**
1. プロセスの出力結果を *[ps_test.txt]* という名前でテキストファイルに落とす **>**
1. *[less]* コマンドを使用して *[ps_test.txt]* ファイルの中身を最下部まで表示 **less**
1. *[ps_test.txt]* 内から「Safari」のプロセスを検索し、プロセス番号を控える **grep -i "safari"**
1. プロセス番号を指定してSafariをコマンドから終了する **kill [プロセス番号] **